G7變G8——加入澳洲？

中國人大星期四通過了修改香港選舉方法，國際外交界有新一輪聲明，中國也發出一系列聲明抨擊那些抨擊，立場大概都是那些。西方那些聲明未見即時明確暗示會有什麼新行動，但明顯語氣是升級了的，當中也有些微妙轉變。

首先，澳洲外長Marise Payne（右照片）能夠和紐西蘭外長Nanaia Mahuta（左照片）可以就香港問題發表聯合聲明，有點意外，因為紐西蘭的對中態度較澳洲、甚至歐盟及加拿大溫和，有官員早前還批評澳洲對中國太無禮，跟中國有分歧也不應用這種語氣罵中國。

在澳洲和紐西蘭的聯合聲明中，一開首便說，澳紐兩國政府「一如G7國家政府」，意味兩國立場基本上跟G7在差不多時間發出的聲明一致，而且澳紐兩國跟G7應該有協調過，只是礙於兩國不是G7成員而不能參與G7的聯署聲明。

這令人關注：澳洲會否加入G7？

這不是無跡可尋。去年美國是G7主席國，川普政府邀請了澳洲、印度和南韓參加G7峰會，但因為疫情而取消，而今年主席國英國繼續邀請三國參與今年G7峰會，所以有G7會否變G10的揣測。

到了拜登年代，拜登有說過要召開「民主峰會」，邀請所有「民主國家」召開會議，建立「民主聯盟」，抗衡「專制國家」（主要是中國）。這個意念基本上跟G7變G10，源出一轍。

再早一點看的話：2008年金融海嘯後，G20短暫取代了G7，成為最重要的國際峰會，但G20的內部裂痕很快又再出現，但G7獨自又不可能回復之前的影響力，因此要加入新血。

澳印韓三國之中，最有可能加入的是澳洲。G7是七十年代的產物，澳洲經濟實力在這半世紀間已大幅躍進，現已是第13大經濟體，有實力加入這類「強國俱樂部」。

比較之下，印度應該不想「完全」加入西方陣營，一時之間很難扭轉獨立後的「不結盟」外交戰略，而且仍在「金磚國家」陣營內，而後者正是抗衡G7，印度不可能一腳踏兩船。

至於南韓，文在寅政府相對較疏美親中，而且南韓要顧及北韓問題，若擺出太敵視中國的態度，不利處理北韓問題。

至於G7聲明，G7第一次就香港問題發表聲明，是2019年法國主持的峰會後發出的領袖聯合聲明。當時我說＂G7就香港「宣示主權」＂，當G7「own」了一個議題，覺得自己有stake，就會一直跟進下去。

當然，在G7層面很難有什麼「實質」行動，但可能影響部份國家的行動。例如英國外相星期六再就香港選舉方法問題發聲明，或者跟G7協調有關。

這份聲明較英國星期四即日發表的聲明，以及G7聲明，語氣再升級，表示中國已在「持續不履行」（ongoing non-compliance）中英聯合聲明的狀態。之前批評中國違反聯合聲明，只是「個別事件」，但現在稱是「持續不履行」，即是說英方正式認為，中方已完全無視這份英方仍認為有法律效力的國際條約，理論上英國是會有跟進行動，例如正式向聯合國投訴。

當然，這些行動，包括制裁，對香港的情況都不會有任何改變，但會對國際形勢及西方跟中國的關係有很大影響。